\chapter{Einführung}

\section{Problemstellung}
Die Zersiedelung ist das ungestüme Siedlungswachstums. Das Abbild dieses Wachstums ist oft in von dem Ortskern entfernten Gebieten ersichtlich.
Die Sektion Grundlagen des Bundesamtes für Raumentwicklung \cite{are} (ARE) will prüfen, wie der Indikator in der Raumplanung eingesetzt werden kann. Als Vorlagen für dieses Projekt gibt es die Literatur 'Zersiedelung messen und begrenzen' \cite{schwickjaeger}. Als weitere Hilfe gab es die Dokumentation und Testdaten des USM-Toolsets \cite{usmtoolset} entwickelt von der WSL \cite{wsl}. Dr. rer. nat. Hans-Georg Schwarz-von Raumer \cite{svr} stellte sein C++ Skript für die Berechnung der Dispersion als Vorlage zu Verfügung.

Als Zielpublikum dieser Arbeit sind einfache Raumplanerbüros.

\section{Vision}
Die Zersiedelung kann durch Planende gemessen werden – als Kern dient hierfür \gls{QGIS}. Das Instrumentarium umfasst eine Werkzeugkiste, die es den Planenden ermöglicht einfach und zeitnah den Effekt ihrer planerischen Intervention auf die Zersiedelung zu messen. Im Wesentlichen wird das Siedlungsgebiet als Fläche 'aufgezeichnet', die Anzahl Beschäftigte und Erwerbstätige attribuiert und die Berechnung ausgelöst. Die Resultate zeigen den Effekt auf, wie die Zersiedelung sich entwickelt. 

\section{Ziele}
Das Ziel dieser Arbeit ist es, entweder ein \gls{QGIS} Plugin oder mit dem Processing Framework von \gls{QGIS} die Berechnung der Zersiedelung zu Implementieren. Die Messgrösse \gls{Z} setzt sich aus zwei weiteren Berechnungen zusammen: die Streuung der Siedlungsflächen und die Flächeninanspruchsnahme. 

Das Ziel dieser Arbeit ist es zu beweisen, dass die Berechnung der Zersiedelung einfach ohne hohe Kosten gemacht werden kann und somit für eine breitere Masse zu Verfügung steht.

\section{Performance}
Es handelt sich in dieser Arbeit um die Implementation mehrerer grossen Berechnungen. Die Performance dieser Berechnung hat bei dieser Arbeit jedoch nicht die höchste Priorität. Die Berechnung sollte jedoch in absehbarer Zeit durchgeführt werden.

\section{Erweiterung der Funktionalität}
Damit man die Zersiedelung \gls{Z} Berechnen kann, werden mehrere Algorithmen gebraucht. Die Definition dieser Algorithmen kann sich ändern oder die Berechnung kann mit neuen Algorithmen erweitert werden. Aus diesem Grund sollte es möglich sein, das Processing Plugin einfach abzuändern oder zu erweitern.

\section{Rahmenbedingungen}
Für diese Arbeit werden mehrere Rahmenbedingungen festgelegt. 

\begin{tabular}{| l | l |}
\hline
Sprache der Dokumentation & Deutsch  \\ \hline
Sprache der Software & Englisch \\ \hline
Technologien & Pyhton 3, QGIS, PostgreSQL \\ \hline
\end{tabular}

Die nicht funktionalen Anforderungen werden in \autoref{chap:anforderungsspezifikation} genauer beschrieben.

\section{Vorgehen}
Als Vorgehensmodell wurde das Rational Unified Process (RUP) gewählt. Eine genauere Beschreibung dazu ist in \autoref{chap:projektmanagement} beschrieben.
Für die Softwareentwicklung wird der Prozess Git Feature Branch Workflow \cite{gitworkflow} verwendet.
Das ganze Projekt wird in Zusammenarbeit mit dem Bundesamt für Raumentwicklung ARE gemacht.
